\chapter{Design}
\label{Design}
Dieses Kapitel beschreibt für die Analyse notwendige, informationstechnologische \textit{Komponenten} und deren gemeinsame, logische \textit{Schnittstellen}. 

\section{Informationsmanagment}
\label{dataflow_design} 
\begin{figure}[htbp]
   \centering
   \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/2-Design/dataflow_design}
   \caption[Allgemeines Konzept (Design) der Implementierung]{Allgemeines Konzept (Design) der Implementierung.}
\end{figure}
Generell existieren \textit{zwei Möglichkeiten} Carsharing-Analysedaten aus Systemen zu extrahieren. Das gezielte \textit{Auslesen des Front-End (UI der Website)} eines Carsharing-Anbieters beschreibt eine der Möglichkeiten. Hierbei werden, mit Hilfe eines Parser, HTML-Tags mit Fahrzeugdaten aus den von den jeweiligen Servern bereitgestellten HTML-Dokumenten ausgelesen. Da viele Unternehmen aus dem E-Business-Bereich ihre Webseiten stetig verändern und somit ein Parser bei weiteren Analysen entsprechend angepasst werden muss, wird auf dieses Vorgehen in der Implementierung verzichtet. In dieser Seminararbeit soll hingegen über die \textit{Entwickler-API} eines Carsharing-Anbieters relevante Daten ausgelesen werden. Dies soll auch über längere Zeiträume Crawling-Vorgänge, ohne größere Modifikationen am Analyseframework vornehmen zu müssen, ermöglichen. Zur Absicherung der extrahierten Daten soll eine \textit{relationale Datenbank} als Basis verwendet werden. Relationale Datenbanken ermöglichen flexible Erweiterungen innerhalb der Datenbankstruktur und bieten unterschiedliche logische Sichten auf die Carsharing-Domäne an. \textit{Schnittstellen zur Datenbank} müssen sowohl für die Datenextraktion, als auch für die Analyse- und Visualisierungsumgebung definiert und implementiert werden.\\
Durch die modulare Verwendung von Skripten, sollen \textit{APIs externer Anwendungen} angesprochen werden, um ermittelte Daten laden, interpretieren und visualisieren zu können. Modulare Skript-Bausteine sollen vor allem bei stark \textit{individualisierten Analysen}, wie beispielsweise der Untersuchung von Stadtbezirken, verwendet werden.\\
Für \textit{standardisierte Simulationen und Visualisierungen} sollen externe Anwendungen mit strukturierten Daten angesprochen werden. Voraussetzung hierfür ist, dass diese Anwendungen als Input ein vorgegebenes Datenformat (beispielsweise .csv) lesen und verarbeiten können. Abbildung \ref{dataflow_design} zeigt alle zu implementierenden Informationsflüsse des Analyseprojektes.


\section{Datenmodellierung}
Als Grundlage für eine detaillierte und umfangreiche Analyse, soll eine \textit{relationale Datenbank} zur Absicherung der extrahierten Rohdaten erzeugt werden. Jenes relationale System soll Informationen über die aktuellen Positionen der sich im Einsatz befindenden Fahrzeuge zu den analysierten Zeitpunkten beinhalten. Nachfolgend wird der in der Analyse verwendete \textit{Datenbankentwurf} vorgestellt. Abbildung \ref{er_diagram} zeigt den Entwurf im Entity-Relationship-Model (ER-Modell). Der Datenbankentwurf erfüllt die dritte Normalform.

\label{er_diagram} 
\begin{figure}[htbp]
   \centering
   \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/2-Design/er_diagram}
   \caption[Entity-Relationship-Modell (ER-Modell) der Datenbank]{Entity-Relationship-Modell (ER-Modell) der Datenbank.}
\end{figure}

\label{state}
\subsection{State}
Die Entität \textit{state (dt. Zustand)} gilt als die zentrale Komponente im vorliegenden ER-Modell. In dieser Relation werden sowohl \textit{Breitengrad (engl. latitude)} als auch \textit{Längengrad (engl. longitude)} eines Fahrzeugs in Verbindung mit der zugrundeliegenden \textit{Dokumentationszeit} eindeutig beschrieben. Neben diesen Informationen aus dem Primärschlüssel, beinhaltet ein Datensatz der Entität außerdem Daten bezüglich der aktuellen Tankfüllung (in \%), Werte über das interne und externe Erscheinungsbild eines Fahrzeugs und, falls das Auto auf einem Parkplatz abgestellt wurde, die Anzahl der belegten Parkplätze. 

\subsection{Address}
\textit{Address} beinhaltet alle Informationen zu Adressen, welche bisher von Carsharing-Nutzern besucht wurden. Da eine Adresse im Laufe der Zeit häufiger von einem oder mehreren Autos angesteuert werden kann, wurde, um Datenredundanzen zu vermeiden, eine eigene Entität erstellt. Eine Adresse ist somit einem oder mehreren Zuständen eindeutig über den Breiten- und Längengrad zugeordnet. Jedoch beinhaltet ein Zustand genau eine Adresse. Daher gilt zwischen den Entitäten \textit{state} und \textit{address} eine \textit{1:n-Beziehung}.

\subsection{Car}
Ein Fahrzeug kann eindeutig anhand seines \textit{Kennzeichens (engl. car-plate)} identifiziert werden. Die Relation \textit{car} beinhaltet des Weiteren detaillierte Informationen zu den sich im Einsatz befindenden Autos, wie beispielsweise die Motorenart. Ein Fahrzeug ist über sein Kennzeichen einem oder mehreren Zuständen zugeordnet, da es zu unterschiedlichen Zeitpunkten, an unterschiedlichen Orten geparkt werden kann. Da zu einem fest aber beliebigen Zeitpunkt an einer Adresse ein oder mehrere Autos platziert werden können, muss diese \textit{n:m-Beziehung} über die \textit{state-Entität} in eine \textit{1:n-Beziehung} aufgelöst werden. Somit wird einem Auto \textit{genau ein} State zugeordnet. Somit wird verhindert, dass sich ein Fahrzeug zu einem Zeitpunkt gleichzeitig an verschiedenen Orten befinden kann.

\subsection{Parking-Slot}
Ob ein Fahrzeug zu einem bestimmten Zeitpunkt auf einem \textit{Parkplatz (engl. parking-slot)} abgestellt wurde, hängt von den ermittelten Adressen der Parkplätze und deren \textit{Übereinstimmung} mit den Längen- und Breitengraden des jeweiligen Zustandes ab. Für den Fall, dass für einen Wert ein Parkplatz definiert wurde, soll ein entsprechender Datensatz angelegt werden. Hierdurch wird eine \textit{Fallunterscheidung} in der Datenbank simuliert. 

